\subsubsection{Wirkungsgrade des Elektrolyseurs}
Bevor mit die Berechnung der Wirkungsgrade stattfinden kann, bedarf es einiger
Korrekturen. Für das Bestimmen der Wirkungsgrade wird die Stoffmenge an gebildeten $H_2$
benötigt. Diese lässt sich unter der Näherung, dass Wasserstoff ein ideales Gas sei, aus
der idealen Gasgleichung (\ref{ideal-gas}) berechnen. Dafür braucht es aber sowohl das
Volumen an gebildeten Wasserstoffs, als auch den Umgebungsdruck. Ersteres weicht
eigentlich von den gemessen Werten ab, denn Wasserstoff ist in der Lage, aus den
Gummiröhren zu entweichen und macht das auch. Deshalb wurde im Rahmen des Versuchs auch
eine Leckratenbestimmung vorgenommen, um daraus diesen Diffusionskoeffizienten berechnen
zu können, aus dem anschlie{\ss}end das korrigierte Volumen erhalten wird (\ref{v-korr}).
Zuletzt muss auch noch der Umgebungsdruck mit dem Partialdruck von Wasser bei gegebener
Labortemperatur angepasst werden (\ref{p-korr}).

\begin{equation}\label{v-korr}
    V_{korr} = V_{mess} + D \cdot t
\end{equation}

\begin{equation}\label{p-korr}
    p_{korr} = p_{Umgebung} - {p_{H_2O,\ 295 K}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{ideal-gas}
    n = \dfrac{pV}{RT}
\end{equation}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Für die Korrekturen relevante Grö{\ss}en:
\begin{itemize}
    \item $p_{p_{H_2O,\ 295 K}} = 2,640 \cdot 10^{3}\ Pa$
    \item $p_{Umgebung} = 1,007 \cdot 10^{5}\ Pa$
    \item $\underline{p_{korr} = 9,806 \cdot 10^{4}\ Pa}$
    \item $\underline{D = 1,66 \cdot 10^{-3}\ \sfrac{mL}{s}}$
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Nun sind alle Grö{\ss}en bekannt, welche für die Wirkungsgradberechnung notwending sind.
$\Delta G$ und $\Delta H$ wurden als Konstanten der Werte $\Delta G = -237.13\ \sfrac{kJ}
{mol}$ und $\Delta H = -285.83\ \sfrac{kJ}{mol}$ betrachtet.

\begin{align}\label{wirkungsgrade}
    \eta_{el} &= -\dfrac{\Delta Gn}{UIt}
    \\\nonumber \\
    \eta_{pr} &= -\dfrac{\Delta Hn}{UIt}
    \\\nonumber \\
    \eta_{fa} &= -\dfrac{znF}{It}
\end{align}
\vspace{0.5cm}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{fig/elektrolyseur-wirkungsgrad.png}
    \caption{Zeitliche Entwicklung der Wirkungsgrade des Elektrolyseurs. Die jeweiligen
        Mittelwerte sind als Markierungen auf den Achsen aufgetragen.}
    \label{fig:elektrolyseur-wirkungsgrad}
\end{figure}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Mittelwerte und Standardabweichungen der berechneten Wirkungsgrade:
\begin{itemize}
    \item $\underline{\eta_{el} = 0.84 \pm 0.03}$
    \item $\underline{\eta_{pr} = 1.01 \pm 0.04}$
    \item $\underline{\eta_{fa} = 1.05 \pm 0.04}$
\end{itemize}
\vspace{0.5cm}

\noindent
Die in Abbildung \ref{fig:elektrolyseur-wirkungsgrad} gezeigten Wirkungsgrade,
insbesondere der Faraday'sche und der elektrische Wirkungsgrad sind über einen gro{\ss}en
Bereich der berechneten Punkte oberhalb von 1,0. Dies ist ein klarer Beweis für
Messfehler, die wahrscheinlich mit der Methode verbunden sind. Die Volumsmessung von
$H_2$ Gas mittels Bürette und Niveau-Gefä{\ss} erlaubt keine hohe Genauigkeit der
Messungen. Insbesondere der Diffusionskoeffizient kann eine gro{\ss}e Fehlerquelle sein.
Kleine Unterschiede bewirken sich bereits stark auf die erhaltenen Wirkungsgrade.
Abgesehen von den systematischen Fehlerquellen, sind auch Sprünge in den Daten sichtbar.
Diese sind am ehesten durch etwas gröbere Messfehler zu erklären wie z.B. beim Ablesen
der Zeit oder des Volumens.
\newline

\noindent
Abgesehen von dem systematischen Fehler, der alle Wirkungsgrade betrifft und am
deutlichsten den praktischen und Faraday'schen Wirkungsgrad, sind diese wie folgt
gereiht: Faraday'scher $>$ praktischer $>$ elektrischer. Der Faraday'sche Wirkungsgrad
ist stark von Nebenreaktionen beeinflusst. Da jener am höchsten von allen ist, deutet es
darauf hin, dass diese hier keine so gro{\ss}e Rolle spielen. Was die restlichen
Wirkungsgrade betrifft, kann deren Einstufung mittels der Freien Energie erklärt werden:
$\Delta G = \Delta H - T\Delta S$. Da während der Elektrolyse aus flüssigem Wasser
Gase entstehen, ist mit ein Entropiezuwachs zu rechnen. Daher ist zu erwarten, dass
der elektrische Wirkungsgrad geringer als der Praktische ist, was auch in Abbildung
\ref{fig:elektrolyseur-wirkungsgrad} wiedergespiegelt ist.


